\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{indentfirst} 
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{dejavu}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{mathtools}

\newcommand\bitem[1]{\item[\textbullet~#1]}

\title{Projekt Architektura Komputerów MIPS}
\author{Wiktor Ślęczka}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Program ma obliczyć odległość Hamminga pomiędzy dwoma 1-bitowymi bitmapami o rozdzielczości~64x64, uwzględniając możliwość
przesunięcia o 7 pixeli w każdą stronę.
\end{abstract}

\section{Program}
\subsection{Opis}
Program liczy minimalną odległość Hamminga pomiędzy dwoma bitmapami. Zgodnie ze specyfikacją, bitmapa powinna być 1bitowa, oraz
mieć rozdzielczość 64x64. Ogległość należy policzyć dla każdego możliwego przesunięcia z zakresu <-7, 7> pixeli, zarówno 
w poziomie jak i w pionie\footnote{Łącznie to 225 kombinacji}. 
\subsection{Wejście}
Program wczytuje dwa pliki, 'obraz1.bmp' oraz 'obraz2.bmp', zawierające poprawne 1bitowe bitmapy o rozdzielczości 64x64.
\subsection{Wyjście}
Program powinien stworzyć dwa pliki:
\begin{description}
 \bitem{hamming.txt} w którym znajduje się najmniejsza znaleziona wartość.
 \bitem{tablica.txt} w którym znajdują się wszystkie obliczone wartości.
\end{description}
lub wypisać odpowiedni komunikat błędu na konsolę.

\section{Struktura programu}
Program zawiera następujące procedury:
\begin{description}
 \bitem{main} główna funkcja programu
 \bitem{counter} oblicza odległość Hamminga poprzez zawężanie zakresu do kolejno rzędu i półsłowa\footnote{Oryginalnie 'halfword'}, 
 a następnie zastosowanie w pętli operacji XOR dla wszystkich kombinacji i przesunięć bitów zawartych we wczytanym półsłowie. Operuje się tu 
 na pojedyńczych bajtach.
 \bitem{popcount} algorytm zliczania jedynek, wykonywany w wersji dla 32 bitów. Przy pomocy odpowiednich przesunięć i masek
 każda jedynka traktowana jest jako swój własny licznik, a następnie dodawana do sąsiednich.
 \bitem{minimal} znajduje najmniejszą wartość wśród obliczonych.
 \bitem{read} wczytuje plik o podanej nazwie.
 \bitem{write} zapisuje dany ciąg znaków do pliku.
\end{description}

\section{Struktury danych}
\begin{description}
 \bitem{array} tablica z wynikami obliczeń
 \bitem{prints} tablica z wynikami obliczeń przekonwertowanymi na ASCII.
 \bitem{file<*>} miejsce na wczytywane pliki.
 \bitem{mask<*>} używane w programie maski binarne.
\end{description}

\section{Algorytmy}
\subsection{Procedura counter}
Procedura counter służy obliczeniu odległości Hamminga. Na początek wyszczególnia dwa wiersze, następnie dla każdego bitu poza ostatnim  
wczytuje kolejne dwa bity w odwrotnej kolejność niż w pamięci\footnote{Ponieważ bajty są przechowywane w postaci Little-Endian.}.
Następnie otrzymane półsłowa są przesuwane i obcinane do oktetów bitów, i za pomocą operacji XOR obliczana jest odległość Hamminga dla
poszczególnych kombinacji oktetów. Powtarzane jest to odpowiednią ilość razy dla kolejnych wierszy, aby otrzymać przesunięcie w pionie.
Obliczone wartości dodawane są do odpowiedniego pola w tabeli array.

Procedura ta wywołuje następujące podprocedury:
\begin{description}
 \bitem{counter\_vertical} iteruje po wierszach w drugim pliku. Dla danego wiersza z pliku 1 iteruje po wierszach w pliku
 drugim w granicach przesunięcia z zakresu <-7, 7> wierszy względem danego. Wiersze powyżej/poniżej końca wiersza są ignorowane.
 Dla każdej znalezionej pary wierszy uruchamiana jest procedura counter\_row.
 \bitem{counter\_row} jej zadaniem jest uruchomienie dla każdego bajtu podanych wierszy procedury counter\_byte, za wyjątkiem ostatniego,
 który jest rozpatrywany oddzielnie za pomocą procedury counter\_last\_byte.
 \bitem{counter\_byte} Wczytuje do pamięci dwa następujące bajty, a następnie, odpowiednio je przesuwając oraz stosując maskę dłudości bity,
 wykonuje operację XOR dla wszystkich możliwych poprawnych przesunięć w zakresie <-7, 7> bitów. Następnie zlicza jedynki w otrzymanym
 wyniku oraz dodaje wynik do uprzednio otrzymanego.
 \bitem{counter\_last\_byte} Funkcja analogiczna do counter\_byte, ale biorąca pod uwagę fakt, że po pierwszym bajcie zaczyna się następny wiersz.
 Wczytuje tylko jeden bajt oraz obcina go do interesujących fragmentów przed wykonaniem operacji XOR dla wszystkich przesunięć.
\end{description}

\subsection{Procedura popcount}
Procedura popcount służy do zliczania jedynek. Polega ona na trzech prostych krokach. Najpierw należy przesunąć wartość rejestru, który 
zliczamy o $2^{N-1}$, gdzie N to numer kroku, a następnie zastosować dla obu wartości AND z maską o sicie $2^{N-1}$ i dodać je do siebie.
Należy powtarzać te kroki aż jeden z rejestrów w pierwszym kroku zostanie wyzerowany.
W ten sposób każdy bit jest traktowany jako swój licznik, który następnie zlicza 2, 4, 8.. itd. bitów.
\section{Testy}
W katalogach test<n> znajdują się testy mające sprawdzić skrajne i klasyczne działanie programu. Są to odpowiednio:
\begin{enumerate}
 \item Dwie białe plansze
 \item Biała plansza z czarną kropką 4x4 w lewym górnym rogu i czysta biała plansza.
 \item Biała i czarna plansza.
 \item Biała plansza oraz biała plansza z czarną kropką pośrodku.
 \item Litera A na białym tle przesunięta względem drugiego obrazka o [5, -2].
\end{enumerate}
W katalogach znajdują się również pliki o rozszerzeniu .res, zawierające rozwiązania.
\end{document}
